[
    {
        "question": "Quels sont les principaux signes cliniques de la tamponnade ?",
        "answer": "Les principaux signes cliniques de tamponnade sont : douleur précordiale violente, dyspnée de repos, polypnée superficielle, respiration exclusive en position assise et antéflexion, position couchée impossible, signes d’insuffisance cardiaque droite (tachycardie, reflux hépato-jugulaire, turgescence jugulaire, hépatomégalie douloureuse, œdèmes des membres inférieurs), cyanose, chute tensionnelle ou collapsus.",
        "qtype": "symptômes"
    },
    {
        "question": "Quelle est la cause principale des péricardites aiguës dans les pays occidentaux ?",
        "answer": "Dans les pays occidentaux, la cause des péricardites aiguës est principalement virale ou idiopathique (> 90 %).",
        "qtype": "épidémiologie"
    },
    {
        "question": "Quelle est la cause prédominante des péricardites aiguës en Afrique ?",
        "answer": "En Afrique, l’étiologie tuberculeuse prédomine.",
        "qtype": "épidémiologie"
    },
    {
        "question": "Quand est-ce que la ponction péricardique est justifiée ?",
        "answer": "La ponction péricardique est rare mais se justifie en cas de mauvaise tolérance de l’épanchement ou lorsque l’enquête étiologique l'impose pour adapter le traitement.",
        "qtype": "traitements"
    },
    {
        "question": "Quels sont les critères diagnostiques de la péricardite aiguë ?",
        "answer": "Le diagnostic de péricardite aiguë associe: une douleur thoracique évocatrice, un frottement péricardique, des modifications de l’ECG, et un épanchement péricardique. La présence de 2 de ces critères confirme le diagnostic.",
        "qtype": "diagnostic"
    },
    {
        "question": "Quels sont les symptômes de la forme typique de la péricardite aiguë ?",
        "answer": "Elle se manifeste par une sensation d’oppression ou de pesanteur, de siège rétro-sternal ou latéro-thoracique gauche, de durée prolongée ou permanente (plusieurs heures ou jours), aggravée par l’inspiration profonde, la toux et le décubitus dorsal, diminuée par la position assise, penchée en avant, voire genu-pectorale, le plus souvent sans irradiation, accompagnée d’une orthopnée qui limite l’ampleur des mouvements respiratoires.",
        "qtype": "symptômes"
    },
    {
        "question": "Qu'est-ce que le frottement péricardique et pourquoi est-il important ?",
        "answer": "Le frottement péricardique est un bruit superficiel de « va-et-vient » (systolodiastolique) comme un crissement, inconstant, fugace, variable dans le temps, qui persiste en apnée, respectant les bruits du cœur, fréquemment retrouvé au quatrième-cinquième espace intercostal gauche. C’est un argument diagnostique capital.",
        "qtype": "diagnostic"
    },
    {
        "question": "Quels sont les symptômes de la forme trompeuse de la péricardite aiguë ?",
        "answer": "La douleur est moins évocatrice, à type de gêne précordiale, de scapulalgie gauche, parfois de douleur pseudo-angineuse résistante à la trinitrine et de durée prolongée.",
        "qtype": "symptômes"
    },
    {
        "question": "Quels sont les éléments clés du diagnostic paracliniques de la péricardite aiguë ?",
        "answer": "L’ECG est un élément clé du diagnostic, bien que parfois normal. Les lésions sont évolutives : sous-décalage du segment PQ, sus-décalage plutôt concave du segment ST, concordant dans toutes les dérivations et sans image en miroir, microvoltage dans les épanchements abondants.",
        "qtype": "diagnostic"
    },
    {
        "question": "Que peut montrer la radiographie thoracique en cas de péricardite aiguë ?",
        "answer": "La radiographie thoracique est habituellement normale (péricardite sèche). Elle peut montrer, en cas d’épanchement abondant, une cardiomégalie, un élargissement de la silhouette cardiaque en « théière » ou en « carafe ». Un émoussement des culs de sacs pleuraux est possible (pleuro-péricardite).",
        "qtype": "diagnostic"
    },
    {
        "question": "Quels marqueurs biologiques sont recherchés en cas de péricardite aiguë ?",
        "answer": "Le bilan biologique comporte la recherche de marqueurs inflammatoires (CRP) ; ou de marqueurs de nécrose myocardique associée (troponine ultrasensible).",
        "qtype": "diagnostic"
    },
    {
        "question": "Que signifie une élévation de la troponine en cas de péricardite aiguë ?",
        "answer": "L’élévation de la troponine oriente vers une myocardite associée et nécessite une prise en charge et surveillance particulière.",
        "qtype": "diagnostic"
    },
    {
        "question": "Quel est le rôle de l’échocardiographie dans le diagnostic de la péricardite aiguë ?",
        "answer": "L’échocardiographie confirme l’épanchement péricardique (sauf en cas de péricardite sèche), le quantifie et précise les signes de mauvaise tolérance.",
        "qtype": "diagnostic"
    },
    {
        "question": "Quelle est la cause la plus fréquente des péricardites aiguës bénignes ?",
        "answer": "Dans neuf cas sur 10, la cause est virale ou inconnue (idiopathique).",
        "qtype": "épidémiologie"
    },
    {
        "question": "Quels virus sont souvent responsables des péricardites aiguës bénignes ?",
        "answer": "Les virus en causes sont nombreux et habituellement responsables de viroses digestives ou ORL : entérovirus, échovirus, adénovirus, cytomégalovirus, parvovirus B19, EBV, herpès, VIH, hépatite C.",
        "qtype": "épidémiologie"
    },
    {
        "question": "Quels sont les mécanismes des péricardites au cours de l’infection VIH ?",
        "answer": "Au stade précoce de l’infection, le VIH et la tuberculose sont respectivement responsables de 65 % et 25 % des cas. Au stade SIDA, la tuberculose est presque l’unique cause (70 à 90 %). Le sarcome de Kaposi est retrouvé dans 9 % des cas après ponction péricardique.",
        "qtype": "épidémiologie"
    },
    {
        "question": "Quels sont les signes de gravité de la tamponnade ?",
        "answer": "Les signes de gravité de la tamponnade sont liés à l’élévation importante de la pression intrapéricardique qui, comprimant le cœur, gêne l’expansion diastolique des ventricules (adiastolie aiguë).",
        "qtype": "symptômes"
    },
    {
        "question": "Quelle est la prise en charge initiale des péricardites aiguës simples ?",
        "answer": "La prise en charge se conçoit en secteur de santé périphérique pour les formes simples.",
        "qtype": "traitements"
    },
    {
        "question": "Quand le recours hospitalier est-il nécessaire pour les péricardites aiguës ?",
        "answer": "Le recours hospitalier s’impose d’emblée en cas de tamponnade, en contexte septique et en cas d’échec thérapeutique.",
        "qtype": "traitements"
    },
    {
        "question": "Quels sont les symptômes de la péricardite aiguë typique ?",
        "answer": "Les symptômes de la péricardite aiguë typique incluent une sensation d’oppression ou de pesanteur, de siège rétro-sternal ou latéro-thoracique gauche, de durée prolongée ou permanente, aggravée par l’inspiration profonde, la toux et le décubitus dorsal, diminuée par la position assise, penchée en avant, voire genu-pectorale, le plus souvent sans irradiation, accompagnée d’une orthopnée.",
        "qtype": "symptômes"
    },
    {
        "question": "Quels sont les signes d’insuffisance cardiaque droite associés à la tamponnade ?",
        "answer": "Les signes d’insuffisance cardiaque droite associés à la tamponnade incluent tachycardie, reflux hépato-jugulaire, turgescence jugulaire, hépatomégalie douloureuse, œdèmes des membres inférieurs.",
        "qtype": "symptômes"
    },
    {
        "question": "Quels sont les signes cliniques de la péricardite aiguë ?",
        "answer": "Les signes cliniques de la péricardite aiguë incluent douleur thoracique évocatrice, frottement péricardique, modifications de l’ECG, et épanchement péricardique.",
        "qtype": "symptômes"
    },
    {
        "question": "Quels sont les signes de mauvaise tolérance de l’épanchement péricardique ?",
        "answer": "Les signes de mauvaise tolérance de l’épanchement péricardique incluent dyspnée, orthopnée, et signes d’insuffisance cardiaque droite.",
        "qtype": "symptômes"
    },
    {
        "question": "Quels sont les signes ECG typiques de la péricardite aiguë ?",
        "answer": "Les signes ECG typiques de la péricardite aiguë incluent sous-décalage du segment PQ, sus-décalage plutôt concave du segment ST, concordant dans toutes les dérivations et sans image en miroir, microvoltage dans les épanchements abondants.",
        "qtype": "diagnostic"
    },
    {
        "question": "Quels sont les signes radiographiques d’un épanchement péricardique abondant ?",
        "answer": "Les signes radiographiques d’un épanchement péricardique abondant incluent une cardiomégalie, un élargissement de la silhouette cardiaque en « théière » ou en « carafe », et un émoussement des culs de sacs pleuraux.",
        "qtype": "diagnostic"
    },
    {
        "question": "Quels sont les virus responsables de viroses digestives ou ORL pouvant causer des péricardites aiguës ?",
        "answer": "Les virus responsables de viroses digestives ou ORL pouvant causer des péricardites aiguës incluent entérovirus, échovirus, adénovirus, cytomégalovirus, parvovirus B19, EBV, herpès, VIH, hépatite C.",
        "qtype": "épidémiologie"
    },
    {
        "question": "Quels sont les mécanismes des péricardites au stade précoce de l’infection VIH ?",
        "answer": "Au stade précoce de l’infection VIH, les mécanismes incluent le VIH et la tuberculose, responsables respectivement de 65 % et 25 % des cas.",
        "qtype": "épidémiologie"
    },
    {
        "question": "Quelle est la cause presque unique des péricardites au stade SIDA de l’infection VIH ?",
        "answer": "Au stade SIDA de l’infection VIH, la tuberculose est presque l’unique cause (70 à 90 %).",
        "qtype": "épidémiologie"
    },
    {
        "question": "Quels sont les signes cliniques d'une péricardite aiguë bénigne?",
        "answer": "Adolescent ou adulte jeune de sexe masculin ; début brutal et fébrile ; myalgies et arthralgies ; tableau précédé 1 à 3 semaines auparavant d’un épisode infectieux des voies aériennes supérieures, d’un état grippal.",
        "qtype": "symptômes"
    },
    {
        "question": "Quels sont les signes cliniques d'une péricardite tuberculeuse?",
        "answer": "Contexte évident : foyer tuberculeux viscéral confirmé, notion de contage manifeste. Pas de contexte franc : début subaigu, altération de l’état général, fébricule, forte suspicion d’immunodépression (VIH), contage possible, absence de vaccination par le BCG, virage tuberculinique récent, primo-infection récente (dans les 2 ans) non ou mal traitée.",
        "qtype": "symptômes"
    }
]